王立第二戰研所專欄｜中國強推港版國安法：香港的未來路與台灣如何應對

昨日傳出中國將在香港實施國安法，台灣一片哀號聲。但筆者必須說，香港完了，台灣人不要去想該怎麼拯救香港、讓香港恢復過去的光彩。1997後，就注定東方之珠遲早黯淡，習近平上台後的各種擴張政策，在在說明一國兩制終將成為歷史。

香港完了，徹徹底底地完了，國安法就是一國一制，自此沒有香港特別行政區，只有中國政府轄下的香港。去年筆者就曾說過，警察與勇武派年輕人在街頭搏鬥，周邊街巷內任港警來去自如，居民視若無睹，放年輕人消耗殆盡，衝突無法升高，抗爭擴及不到其他年齡跟階級，在這狀態下，就不可能升級到國際聯合介入。

持平而言，香港回歸中國後，就是中國內政問題，其他國家沒有介入的餘地，即使違反中英聯合聲明，這也是中國與英國的事情。若中國違約，難道英國有能力制裁或是強迫中國執行嗎？一個無法被執行的共識不能算共識，中英聯合聲明已成廢紙。

不管美國怎樣放話，如何用香港的血淚，去處分中國官員在美國的資產，只要美軍沒有踏上香港的土地，實質驅逐中國解放軍，一切都是沒有意義的。

這是國際現實，香港有值得美國介入到如此程度嗎？經濟、司法制裁或許有可能，過去也曾做過軍事包圍與武器禁運；但想要香港恢復自由，恐怕只有中國垮台，分裂成大小不一的各勢力，香港成為大國插旗，進入分裂後中國的橋頭堡，才有可能成真。

所以，台灣能夠做什麼？可以說，幾乎是什麼都不能做，除非你認為辦徵文比賽，或是嘴砲中國邪惡很有意義。

筆者是希望各位讀者理解，國際政治非常現實，世界上天天發生屠殺，到處都有暴動。不要說美國了，有哪些大國是秉持著普世理念、人權價值才介入的？都是要有現實利益，而且還要考慮投資報酬率，正常國家不會願意為了無利可圖的地方，平白投入資源，犧牲自己國民的性命。

台灣就是好例子，先不論戰略地位的重要性，以及自身經濟、軍事實力的發展，現狀就是中國帝國主義對外的擴張，美國要在台灣協助抵抗的成本，遠遠低於進入香港駐守。把格局放大來說，香港在歷史中，不過是百年共產極權勢力擴張的一環，對於海權帝國來說，守住有大海相隔的台灣，總是比解放軍隨時可以大軍壓境屠戮的香港簡單。

台灣能做的，就是有限度的協助香港，而且這還是要有前提的。否則筆者要反問所有希望援助香港的人，你們要做到什麼程度？是要不惜代價直到香港恢復自由，還是成就一段自己好像曾經努力救援過的經驗就好？

主動援助香港，要分層次跟強度。該送什麼東西過去？是給幾乎快被抓光的勇武派武器，讓他們組織反抗軍，徹底拖垮中國嗎？還是金錢援助，讓他們可以在體制下繼續抗議，保住那一點點民主火苗而不被熄滅嗎？台灣不間斷地介入下，會不會變成中國血腥屠殺的藉口？若不能提出具體的建議，以及施行後的可能後果、成效的評估，那一切都是空談。

被動的協助倒是能提出不少，但我們也要很確切地計畫跟評估。而且，台灣人本就應該站在台灣利益上，去思考如何協助香港民主自由人士，不管是逃亡或是入籍。這必定要站在遵守台灣法律的前提，入籍繳稅、服兵役是基本，認同台灣、效忠國家是下一階段要求，最終是融入台灣，成為台灣人，讓故土香港成為記憶中的一部份。

不然，無條件接納香港人士來台，台灣是有多少能量可以做到？

目前可行的方法，是將現有的港澳條例略作修正，使其更容易接納香港民主人士。問題在於，當我們確定香港是特殊案例後，怎樣劃定接收的數量，是否訂立投資額度標準？為了避免間諜滲透，如何忠誠考核，怎樣建立新移民的國家認同？不是開了門就好。

很殘酷的現實是，擁有技術跟資產的香港人，不會優先移民台灣；低端人口進來，光是製造社會問題就是負擔。會來台灣永住，願意成為台灣人的比例本就不高，修法要考慮到這些問題，畢竟97年前就有不少港人來台了，台灣從未拒人於千里之外。

難民法絕對不可行，光是我們怎樣訂出港澳地位、難民定義就是大工程，更不要說可能牽涉到的修憲成本，根本緩不濟急。就光從一件事來看：台灣要收多少難民才叫合理？再者，收了難民後，要讓他們在台灣成為上個世紀的猶太人，永遠不融入當地嗎？若是這樣，只不過是製造下一個世代的對立，若不是這樣，當作移民而不是難民就足夠了。

台灣真的做不了什麼，真正對我們有意義的是，以香港歷史為借鏡，永遠不要相信共產黨，以及共產黨提出的任何承諾，還有儘快清洗在台的共匪同路人。

攬炒呀嘛！